［每日任務］ 見字深呼吸 見字關心你自己

〔復原的第一步 - 面對創傷〕

新書《天愈黑，星愈亮》出版後，經常收到讀都私信致謝，我一一細讀。

「這場運動未完，卻改寫很多香港人生活。讀你著作，每一頁故事如中催淚彈的感動。有些場境熟悉，有些是不知情，讀著如讀小說，追著每一個故事，內裡有幾多共鳴。」

「自從去年反修例開始留意妳的臉書，妳的報導總是令人感動，我不只一次在坐車途中邊看邊流眼淚，妳寫的東西令我置身於現場般，又繁張亦痛心。謝謝妳把歷史記錄下來。也感謝妳出力守護香港。」

亦有失明讀者透過社福機構，取得了新書的電子版閱讀。

我實在受寵若驚。坦白說，親身到現場，把親歷的事如實報導，紀錄下來，是記者的基本責任。在一個健全的社會，人民的聲音和不滿，可以透過多個渠道反映，這時記者或新聞工作者，並不是唯一排解問題的出路。

的確，早年我做記者時，社會相對風平浪靜，不少市民認為，不需要看新聞也活得好好的，那也是社會平靜才能懷有的想法。

去年反修例運動裡，香港人經歷了巨大的傷創，有些傷口還在流血。但有權勢者不但沒有正視大家經歷過的苦難和痛楚，還以不成比例的力度，宣傳另一套相反的論述。

受傷之後，被否定，我們連發聲的機會也沒有。感受被忽略，被壓抑，不准說。這種二次傷害，帶來的負面影響，不會比第一次輕省。

這個時候，我就明白，為何讀者們對一些如實紀錄當時發生的事的書，如此珍視。只因整個機器都用方法否定我們經歷過的事，付出了犧牲過的人，不可以被遺忘。此時，讀着文字紀錄，如同讓我們看見自己，如同被告知：受傷了，感到哀傷，是正常的，我們一起經歷過。

必須要坦承面對發生過的事，才有條件談從創傷之後康復的機會。一個社會如此，一個家庭如是，一個人也一樣。

感謝明報星期日生活訪問，讓大家談談如何走過創傷。

//譚蕙芸•「病識感是救命草」
予人感覺幹練的自由身記者譚蕙芸說，在採訪反修例運動期間亦自覺受情緒困擾，尤其在理大衝突後，她發現有段時間無辦法和沒去過現場的人聊天，「覺得好忟憎，只能夠和經歷過的人傾偈，否則會覺得不被理解，又覺得無能力解釋」。加上她最近要照顧患病家人，令情緒跌入低谷，需要尋求心理輔導協助。

空談叫人有希望無用

但她亦自覺幸運，在反修例運動時精神健康儲備足夠。她回溯起十年前，曾因左耳突然失聰和耳鳴，致失眠數月，萌生自殺念頭，幸而當刻意識到要找朋友幫忙，「病識感真的是救命草，平時要有留意精神健康資料，打好底」。吃一年藥治療抑鬱症，再花上三四年時間靠做瑜伽、靜觀和寫作才真正脫離。「精神健康其實都是要先搞好機器，回到基本，睡好、食好，做運動都好緊要。」

人們總說要心懷希望，但香港的前景如何令年輕人看見希望？她說幸而自己在雨傘運動後港人消沉的數年裏，看過不同國家的抗爭歷史，知道台灣、韓國等地無不以數十年抗爭，才令她不至於被無力感壓倒。「空談叫人有希望是無用的，都無希望。為什麼現在創傷會更加傷？因為現在已經幾乎見不到明刀明槍的對峙，但社會不讓你表達感受，連掀開傷口找水清洗的機會都沒有，無人能肯定是刀傷、瘀傷還是無傷。創傷最大未必是受傷這件事，而是沒有面對這件事。現在怎會談希望？跳得太快了。」

但看歷史、做靜觀都需要靠平日累積，如今要如何急救？她呼籲「為自己做一些事情吧」，即使是再渺小的行為，下樓買份報紙也好，總好過坐在家中覺得做什麼都無用。「去（法庭）旁聽啦，我認識OL太太告假去旁聽。這些小故事，會令人發現還有人在堅持，不可以被想摧毁我們行動念頭的人得逞。」//

連登仔太多批鬥
相信好多人面對去年的事情與疫症精神狀態唔太好

我們要多點同理心理解彼此
過去幾個月一直俾連登仔搞、上連登有時係唔可以認真、但有時會睇到巴絲之間的愛與關心

大家都想為件事好
學識講說話唔好咁mean
學識唔好聽的野唔好聽唔好記在心

要有好的精神健康、好的心態先有力走落去
我們係要為自己開心

推下

唔開心有人願意聽
沒有人是一座孤島

既然香港搞成咁
我們唔係要接受
而係景隨心轉
有得食好食
有得訓好訓
先有力對抗

大家都好累
累就去休息
去打機